**Komica**，又稱為**K島**或戲稱為**糟糕島**，是由網名「1883氏」創辦的一個[2chan風格](../Page/双叶频道.md "wikilink")[貼圖討論版集合](../Page/論壇.md "wikilink")。網站架設於[DreamHost](../Page/DreamHost.md "wikilink")，大部分被認為是[台灣網站](../Page/台灣.md "wikilink")，有個別版面由[香港人開辦維護](../Page/香港.md "wikilink")\[1\]，是**[雙貓聯合站](../Page/雙貓聯合站.md "wikilink")**的參與網站之一。

網站劃分爲以多種話題的討論版，大多沿用源自[2chan的貼圖版程式Futaba或其衍生物](../Page/2chan.md "wikilink")。與其他貼圖版網站類似，此站以高匿名度和[言論自由爲主要特色](../Page/言論自由.md "wikilink")，討論環境非常寬鬆。各版面雖制定了不同的發言規則，但是貫徹執行均由版主和管理員自由裁定\[2\]網站秩序通常由用戶默契和自律維持，但是濫用匿名機制大肆破壞規則發表不當言論的現象也極爲常見，故部分Komica用戶懷有主張社區封閉和排外的傾向。

## 名稱

此網站的名稱是創建者1883氏自創的合成字，原意是「Comic
Cast（Broadcast）」（漫畫傳播）。又因為Komica偶有一限制級內容相關的討論或哈啦的話題出現，因此在歡樂惡搞版的一次[惡搞當中](../Page/惡搞.md "wikilink")，在有些人開了一連串標題為「糟糕島」的討論串後「糟糕島」之名便傳開，而常來此站或參與討論的人則被稱為「島民」。

## 歷史

2005年5月14日，1883氏創建此站。2005年5月19日，加入[雙貓聯合站](../Page/雙貓聯合站.md "wikilink")（2Cat），開始與2cat並行管理的制度，雙方擁有的版面合併，而Komica獨有的版面則繼續獨立營運。2006年，Komica2成立。

2013年11月13日，當日下午遭到不明人士入侵，並持續刪文（或大規模刪文）甚至關閉網站。

2014年8月20日，[自由時報等多家媒體在報導一件男子企圖自殺新聞時](../Page/自由時報.md "wikilink")，誤將Komica的簡稱「K島」當作[K他命的代稱](../Page/K他命.md "wikilink")\[3\]\[4\]，引起Komica使用者不滿\[5\]。

2017年5月4日，1883氏帳號遭到伺服器空間供應商DreamHost關閉，造成Komica大部分版面以及Komica Wiki無法連上。

## 分站

目前Komica有4個相關網站：

  - Komica：主站，以全年齡的[動漫討論為主](../Page/動漫.md "wikilink")，以不同類型的主題分為不同的討論版，亦有一些[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")、[新聞](../Page/新聞.md "wikilink")、[軍事](../Page/軍事.md "wikilink")、[武術等的相關討論版](../Page/武術.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -
    其中以綜合流量最高，但也因此常惹出問題\[6\]。

<!-- end list -->

  - Komica2：又稱為「裡版」，於2006年成立，由於主站禁止放置[裸體或](../Page/裸體.md "wikilink")[性交等色情圖片](../Page/性交.md "wikilink")，因而開設裡版來放置這類主題，和Komica一樣對不同類型的主題有不同的版面討論。
  - KomicaWiki：Komica的附屬百科，採用[PukiWiki的架構](../Page/PukiWiki.md "wikilink")，主要記錄動漫或與Komica相關的條目，先前為避免破壞而分為唯讀版與編輯版。唯讀版僅供瀏覽，不開放編輯和回應；編輯版可自由編輯和回應，兩版本己合併並設為唯獨，現在已將原本內容移植至[Mediawiki系統的](../Page/Mediawiki.md "wikilink")[komica
    wiki](https://wiki.komica.org/%E9%A6%96%E9%A0%81)。有許多內容是事實和惡搞參雜，亦記有島民常用語、成句、Komica上的名人和歴史事件。
  - DoujinWiki：其中「Doujin」的意義是「[同人](../Page/同人.md "wikilink")」的[日本語的羅馬字拼音](../Page/日本語.md "wikilink")，是Komica的附屬百科，採用[PukiWiki的架構](../Page/PukiWiki.md "wikilink")，以記錄中文同人出版品和相關知識為主。

## 使用模式

此討論板採非會員制與隱藏使用者[IP的方式運作](../Page/IP.md "wikilink")，也就是除了ID是固定的之外，讀者無法得知留言是由誰留下，因此可引出留言者的心裡話。但也有部分討論版，會因而不時出現流於惡意攻詰與散播不負責任言論的傾向。除了被加入精華區的文章，新留言會將舊的留言覆蓋。

## 事件

### 封鎖

主版的“文化交流”板塊曾長期被中國[防火長城封鎖](../Page/防火長城.md "wikilink")，2010年夏被解封。而[港澳地區的網絡連接不受中國大陸管制](../Page/港澳.md "wikilink")，所以港澳地區的訪問不受影響。但是，在2010年夏季之後，中國大陸方面仍對komica的部份區塊，如komica2進行封鎖。其附屬的KomicaWiki的訪問亦不穩定，在GMT+8時間2012年11月5日，komica的百科區塊再次被封鎖。

2013年初，中國大陸完全解封Komica，所有文字、圖片、板塊均可正常顯示。 \[7\]至2014年3月24日，國際政治版被GFW封鎖

### 2013年清大裸照事件與駭客入侵事件

2013年11月初，有網友在Komica發表「調教性愛照」，被其他網友認出照片中人物為[國立清華大學女學生](../Page/國立清華大學.md "wikilink")，隨即造成轟動而瘋傳。版主發現後立即將文刪除。11月11日，Komica遭到自稱是清大同學的駭客攻擊，導致網站功能失常。

11月15日，清大副校長葉銘泉表示，經調查發現照片經過變造，頭像確實是該名女學生，但是身體非本人。攻擊網站的駭客也與清大無關，校方表示不排除循法律途徑追究相關網友的責任。\[8\]

2013年11月16日10時41分，Komica已可正常連線。

### 2015年「聲優廚」惡意破壞條目事件

2015年10月底至11月初，KomicaWiki遭IP:163.17.79.\*的網友洗版（疑似大學生）。對方不斷更換IP進行駭客攻擊，受破壞條目幾乎為日本動漫角色與[聲優](../Page/聲優.md "wikilink")。每次的駭客攻擊都惡意創建或破壞數百項條目。管理員雖試圖防堵，但因用於防堵之認證機制有漏洞而失敗。後駭客在攻擊wiki管理適時留下「我聲優廚啦」的訊息，故猜測動機跟日本聲優喜好有關。但在2016年2月一度停止攻擊。

雖說如此，但該駭客攻擊至今仍無停歇跡象，2016年8月以及2017年3月皆有相同駭客攻擊行為，直到四月份使用了加強版的認證機制。

另，其實該駭客之攻擊已行之有年，在本次事件前、Komica本身就有不少版面（主要是管理員較少上線的版）遭受類似形式的隨機洗板攻擊。而由於多數版面使用的同一空間有管理上的技術問題，故不但無法杜絕該駭客攻擊，還影響到無辜的一般使用者（可能因為使用了相近區段的IP而遭到誤封鎖），甚至有版面被迫放棄現有空間另闢新版的紀錄。

### 2017年1883氏帳號遭DreamHost關閉事件

2017年5月4號中午，Komica的伺服器空間供應商[DreamHost通知站主](../Page/DreamHost.md "wikilink")1883氏，指綜合板所在主機上有**嚴重違反規定**的圖片，Dreamhost在確認過後已關閉了1883氏的帳號。由於在三年前發生過類似情況時，1883氏為了救回資料，曾向空間商承諾日後將盡力避免此類情況發生，如再發生此事空間商可以立即關閉1883氏的帳號。此事件導致Komica大部分版面以及Komica
Wiki無法連上，而雙貓聯合站2cat的部分似乎不受影響。

目前首頁已經恢復，各版域名轉移完成，1883氏嘗試恢復網頁資料。關於此次近乎危及Komica存亡的事件，其導火線的「嚴重違反規定圖片」很可能指的是[兒童色情](../Page/兒童色情.md "wikilink")，綜合版遭到此類圖片擾亂已非一兩天的事情，而管理員一直難以有效應對；有島民認為可能是美國對兒童色情較為敏感，故伺服器商不再給機會，也有部分島民認為這一切可能是中國民眾或是敵對論壇故意上傳兒童色情圖片導致Komica關閉的陰謀。\[9\]\[10\]

2017年5月8日晚間，出問題的版面以「aqua.komica.org」網址重新建立並恢復了部分資料，而綜合版也暫時以綜合避難版替代。\[11\]5月16日所有出問題的版面恢復正常\[12\]，[Komica
Wiki](https://wiki.komica.org/index.php?title=%E9%A6%96%E9%A0%81)則使用[MediaWiki重新建立](../Page/MediaWiki.md "wikilink")，以解決過往使用[PukiWiki容易遭到破壞的問題](../Page/PukiWiki.md "wikilink")，現時僅註冊用戶可以編輯。

## 參見

  - [Tripcode](../Page/Tripcode.md "wikilink")
  - [5ch](../Page/5ch.md "wikilink")
  - [2chan](../Page/2chan.md "wikilink")
  - [4chan](../Page/4chan.md "wikilink")
  - [6chan](../Page/6chan.md "wikilink")
  - [2cha](../Page/2cha.md "wikilink")
  - [2cat](../Page/2cat.md "wikilink")
  - [Ac匿名版](../Page/Ac匿名版.md "wikilink")

## 參考資料

  - [KomicaWiki的Komica條目。](https://wiki.komica.org/Komica)

## 外部連結

  - [Komica](https://www.komica.org/)

  - [KomicaWiki（新版）](http://wiki.komica.org/%E9%A6%96%E9%A0%81)

      - [KomicaWiki（舊版）](https://wiki.komica.org/wiki5/?FrontPage)

  -
[Category:台灣網路論壇](../Category/台灣網路論壇.md "wikilink")
[Category:台灣網站](../Category/台灣網站.md "wikilink")
[Category:香港網上論壇](../Category/香港網上論壇.md "wikilink")

1.  例如“流言終結”和“WoW”版[香港版聚？](http://myth.nagatoyuki.org/pixmicat.php?res=488832)
2.  [Komica首頁](http://www.komica.org/)即有聲明：網站管理員對投稿的資料，包括圖片、檔案及文字，保有片面刪除的權利。
3.
4.
5.
6.  [知名漫畫網站散播限制級內容　家長憂心](http://news.ltn.com.tw/news/society/breakingnews/603127)

7.  [komica.org
    在中國大陸的審查情況](https://zh.greatfire.org/komica.org)，greatfire.org。
8.  [《清大生PO性愛不雅照　校方：學生遭惡整》，蘋果日報](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/local/20131115/293337)
9.
10.
11. [貓管理部](http://2cat.or.tl/~ad/0d/read.php/1494258432/)
12. [Komica
    重大故障通知公告，5月16日更新](http://komica.blogspot.tw/2017/05/komica.html)